\chapter{Ampliaci\'on de campos}
\label{cap:Campos}

\section{Circulaci\'on de un campo vectorial}
\label{sec:CircCampoVec}

Sea una funci\'on vectorial de punto $\vec{F}(x,y,z)$ y una curva $C$ que va
de $A$ a $B$. Se define la circulaci\'on\index{campo!vectorial!circulaci\'on} de
$\vec{F}$ desde $A$ hasta $B$ como
\begin{equation}
C_A^B=\int\limits_C\vec{F}\cdot d\vec{r}=
\int_A^B\vec{F}\cdot d\vec{r},
\end{equation}
donde $d\vec{r}$ es el vector tangente a la trayectoria $AB$ en cada punto.

\section{Campo conservativo}
\label{sec:CampoConserv}

Se dice que un campo vectorial $\vec{F}$ es conservativo
\index{campo!vectorial!conservativo} si su circulaci\'on a lo largo de una
trayectoria es independiente del camino seguido, es decir, si s\'olo depende de
los puntos inicial y final de dicho itinerario. Los campos conservativos se
pueden expresar como el gradiente negativo de una funci\'on escalar, es decir,
existe una funci\'on escalar de punto $U(x,y,z)$ que cumple
\begin{equation}
\vec{F}=-\grad{V}=-\nabla U,
\end{equation}
por lo que el c\'alculo de la circulaci\'on se convierte en
\begin{equation}
C_A^B=\int_A^B\vec{F}\cdot d\vec{r}=-\int_A^B\nabla U\cdot d\vec{r}=
-\int_A^BdU=U_A-U_B,
\end{equation}
de donde se deduce que la circulaci\'on de un campo conservativo por una l\'inea
cerrada es cero:
\begin{equation}
\oint\vec{F}\cdot d\vec{r}=0.
\end{equation}

En un campo vectorial conservativo se cumple que las derivadas parciales
cruzadas de sus componentes son iguales:
\begin{equation}
\frac{\partial\vec{F}_i}{\partial j}=\frac{\partial\vec{F}_j}{\partial i},
\text{ con $i,j=x,y,z$ e $i\neq j$}.
\end{equation}
